---
title:  "1.6 Normal Forms"
excerpt: 

categories:
  - Logics
tags:
  - [Propositional Logic]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-05-05
last_modified_at: 2022-05-05

use_math: true
published: true
---

<br>


[Example 1.3.8](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-138)에서 $((C \\wedge D) \\vee A) ((C \\wedge D)\\vee B) \\wedge (E \\vee \\neg E)$이 $(A \\wedge B) \\vee (C \\wedge D)$와 동치임을 보였다. 이는 두 conjunction($\\wedge$, 연언)의 disjunction($\\vee$, 선언)이다. 이것이 이번 section의 주제. 모든 formula는 disjunction들의 conjunction과 동치이다!

<br>

---

#### Definition 1.6.1

Literal은 atomic formula나 atomic formula의 negation을 말한다. 이에 따라 literal이 positive, 또는 negative라고 한다.

<br>

---

#### Example 1.6.2

$A$가 atomic formula이면, $A$는 positive literal이며 $\\neg A$는 negative literal이다.

<br>

---

#### Definition 1.6.3

Formula $F$가 literal들의 disjunction들의 conjunction일 때, $F$는 conjunctive normal form (CNF)에 속해 있다고 한다.

\\\[ F=\\bigwedge\_{i=1}^{n} \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} L\_{i,j} \\Bigg)\\\]

여기서 각 $L\_{i,j}$는 atomic이거나 negated atomic이다.

<br>

---

#### Definition 1.6.4

Formula $F$가 literal들의 conjunction들의 disjunction일 때, $F$는 disjunctive normal form (DNF)에 속해 있다고 한다.

\\\[ F=\\bigvee\_{i=1}^{n} \\Bigg( \\bigwedge\_{j=1}^{m} L\_{i,j} \\Bigg)\\\]

여기서 각 $L\_{i,j}$는 atomic이거나 negated atomic이다.

<br>

---

#### Example 1.6.5

\\\[ \\begin{align\*} &(A \\vee B) \\wedge (C \\vee D) \\wedge (\\neg A \\vee \\neg B \\vee \\neg D) \\textrm{ is in CNF,} \\\\ &(\\neg A \\wedge B) \\vee C \\vee (B \\wedge \\neg C \\wedge D) \\textrm{ is in DNF, and} \\\\ &(A \\vee B) \\wedge ((A \\wedge C) \\vee (B \\wedge D))\\textrm{ is neither CNF nor DNF.} \\end{align\*} \\\]

<br>

---

#### Lemma 1.6.6

$F$가 CNF, $G$가 DNF의 formula라고 하자.

그러면 $\\neg F$는 DNF의 어느 formula와 동치이며 $\\neg G$는 CNF의 어느 formula와 동치이다.

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
$F$가 CNF formula이면, 어떤 literal $L\_{i,j}$에 대해

\\\[ F=\\bigwedge\_{i=1}^{n} \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} L\_{i,j} \\Bigg)\\\]

이다. $F$의 negation은 [Proposition 1.5.2](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.5#proposition-152)에 의해,

\\\[ \\begin{align\*} \\neg F &= \\neg \\bigwedge\_{i=1}^{n} \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} L\_{i,j} \\Bigg) \\\\ &\\equiv \\bigvee\_{i=1}^{n} \\neg \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} L\_{i,j} \\Bigg) \\\\ &\\equiv \\bigvee\_{i=1}^{n} \\Bigg( \\bigwedge\_{j=1}^{m} \\neg L\_{i,j} \\Bigg) \\end{align\*} \\\]

이는 DNF formula. $\\neg G$도 같은 방법으로. $\\square$
</div>
</details>

---

#### Theorem 1.6.7

모든 formula $F$는 CNF의 어떤 formula $F\_{1}$, DNF의 어떤 formula $F\_{2}$와 동치이다.

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
$F$에 대한 induction on the complexity.

\[Base case\] $F$가 atomic이라고 가정, $F$는 그 자체로 이미 CNF, DNF이므로 $F = F\_{1} = F\_{2}$.

\[Induction hypothesis\] Formula $G$, $H$에 대해 정리의 결론이 성립한다고 하자. 즉, CNF formula $G\_{1}$, $H\_{1}$과 DNF formula $G\_{2}$, $H\_{2}$가 존재해 $H \\equiv H\_{1} \\equiv H\_{2}$, $G \\equiv G\_{1} \\equiv G\_{2}$이다.

CNF, DNF의 어느 formula와 동치라는 성질은 보존된다. $F \\equiv G$이면, induction hypothesis에 의해 $F\_{1} = G\_{1}$, $F\_{2} = G\_{2}$를 취할 수 있다. 따라서, 두 case ($\\neg$, $\\wedge$)만 더 고려하면 OK.

먼저, $F$가 $\\neg G$ 형태라고 가정. 그러면 $F \\equiv \\neg G\_{1} \\equiv \\neg G\_{2}$. $G\_{1}$이 CNF이므로, [Lemma 1.6.6](#1.6.6)에 의해 $\\neg G\_{1}$는 어느 DNF formula $G\_3$과 동치이다. 마찬가지로 $\\neg G\_{2}$는 어느 CNF formula $G\_4$과 동치. 따라서 $F\_{1} = G\_{4}$, $F\_{2} = G\_{3}$로 취하면 된다.

이제 $F$가 $G \\wedge H$ 형태라고 하자. 그러면 [Substitution(Theorem 1.5.4)](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.5#proposition-154)에 의해 $F \\equiv G\_1 \\wedge H\_1$. $G\_1$과 $H\_1$은 CNF이므로, 그 conjunction도 CNF.

남은 건 $F =G \\wedge H$가 어느 DNF formula와 동치임을 보이는 것. 다시 [Substitution(Theorem 1.5.4)](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.5#proposition-154)로부터 $F \\equiv G\_2 \\wedge H\_2$이고, 이들 각각은 DNF에 속하므로 다음과 같이 쓸 수 있다.

\\\[G\_2 = \\bigvee\_{i} M\_i \\quad \\textrm{and} \\quad H\_2 = \\bigvee\_{j} N\_j \\\]

여기서 $M\_i$, $N\_j$는 literal들의 conjunction. 그러므로

\\\[ F \\equiv \\Bigg(  \\bigvee\_{i} M\_i \\Bigg) \\wedge \\Bigg(  \\bigvee\_{j} N\_j \\Bigg) \\\]

[Proposition 1.5.3](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.5#proposition-153)의 동치 조건 이용.

\\\[ F \\equiv  \\bigvee\_{i} \\Bigg( \\bigvee\_{j} (M\_i  \\wedge N\_j) \\Bigg) \\\]

이는 literal들의 conjunction의 disjunction이므로, DNF. $\\square$
</div>
</details>



---

[Theorem 1.6.7](#theorem-167)에 의하면, 주어진 formula $F$에 대해, $F$와 동치인 DNF의 formula가 존재함이 보장. 그러한 formula를 찾기 위한 방법 중 하나는 진리표.

<br>

| \\\[A\\\] | \\\[B\\\] | \\\[F\\\] |
| --- | --- | --- |
| \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] |

<br>

$(F$가 assignment $\\mathcal{A}$ 아래에서 참$)$ iff $(\\mathcal{A}$가 진리표의 첫 번째, 또는 세 번째 행에 부합$)$

이는 formula가 DNF에 속한다는 뜻으로 이어지는데,

$(F$가 참$)$ iff $(A$와 $B$가 둘 다 거짓(1행) $\\textrm{or}$ $A$가 참이고 $B$가 거짓(3행)$)$  

즉, $F$는 $( \\neg A \\wedge \\neg B) \\vee (A \\wedge \\neg B)$와 동치이고, 이는 conjunction들의 disjunction이므로 DNF.

마찬가지로 $F$가 거짓인 행을 생각해 보자. 이로부터 CNF를 얻을 수 있다.

$(F$가 거짓$)$ iff $(\\mathcal{A}$가 진리표의 두 번째와 네 번째 행에 부합하지 않음$)$  

iff $(A$ 또는 $\\neg B$가 성립(not 2행) $\\textrm{and}$ $\\neg A$ 또는 $\\neg B$가 성립(not 4행)$)$

따라서 $F$는 $( A \\vee \\neg B) \\wedge (\\neg A \\vee \\neg B)$와 동치이고, 이는 disjunction들의 conjunction이므로 CNF.

<br>


이 방법은 실제로 [Theorem 1.6.7](#theorem-167)의 대체 증명이라고 할 수 있다. 임의의 formula $F$를, 진리표를 이용하면 CNF 또는 DNF로 만들 수 있다!

다음 알고리즘은 $F$와 동치인 CNF formula를 찾는 또 다른 방법. 항상은 아니지만 대체로 진리표 계산보다 효과적이다.

<br>

---

#### CNF Algorithm

-   **Step 1** : $F \\rightarrow G$ 형태의 모든 subformula를 $(\\neg F \\vee G)$로,  
                    $F \\leftrightarrow G$ 형태의 모든 subformula를 $(\\neg F \\vee G) \\wedge (\\neg G \\vee F)$로 대체한다.  
                    $\\rightarrow$ , $\\leftrightarrow$가 나타나지 않으면, Step 2로 진행한다.  
      
    
-   **Step 2** : 모든 [double negation](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system)을 제거하고, 가능할 때마다 [De Morgan's Rules](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-137)를 적용한다. 다시말해,  
                    $\\neg \\neg G$를 $G$로,  
                    $\\neg (G \\wedge H)$를 $(\\neg G \\vee \\neg H)$로,  
                    $\\neg (G \\vee H)$를 $(\\neg G \\wedge \\neg H)$로 대체한다.  
                    이러한 형태의 subformula가 없다면, Step 3로 진행한다.  
      
    
-   **Step 3** : 가능할 때마다 $\\vee$에 대한 [Distributivity Rules](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-136)를 적용한다. 다시말해,  
                    $(G \\vee (H \\wedge K))$ 또는 $((H \\wedge K) \\vee G)$를 $((G \\vee H) \\wedge (G \\vee K))$로 대체한다.  
                    이러한 subformula를 모두 제거하면, 남겨진 formula는 CNF이다.  
                    만약 $\\wedge$에 대한 [Distributivity Rules](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-136)를 적용한다면, DNF를 얻는다.

<br>

---

#### Example 1.6.8

[CNF Algorithm](#CNF)을 적용하자.

\\\[F = (A\\vee B) \\rightarrow (\\neg B \\wedge A)\\\]


<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
\[Step 1\] $\\rightarrow$를 제거.

\\\[\\neg (A \\vee B) \\vee (\\neg B \\wedge A)\\\]

\[Step 2\] [De Morgan's Rules](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-137)

\\\[(\\neg A \\wedge \\neg B) \\vee (\\neg B \\wedge A)\\\]

\[Step 3\] 위 formula는 DNF. [Distributivity Rules](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.3#example-137)로부터

\\\[((\\neg A \\wedge \\neg B) \\vee \\neg B) \\wedge ((\\neg A \\wedge \\neg B) \\vee A)\\\]

한 번 더,

\\\[(\\neg A \\vee \\neg B) \\wedge (\\neg B \\vee \\neg B) \\wedge (\\neg A \\vee A) \\wedge (\\neg B \\vee A)\\\]

이로부터 CNF를 얻었다. 조금 정리하자면, $(\\neg A \\vee A)$가 tautology이므로, 위 formula는

\\\[(\\neg A \\vee \\neg B) \\wedge (\\neg B) \\wedge (\\neg B \\vee A)\\\]

와 동치. 다시,

\\\[(A \\vee \\neg B) \\wedge (\\neg A \\vee \\neg B)\\\]

와 동치. 이는 위쪽 진리표에서 얻었던 formula와 동일하다. $\\square$
</div>
</details>


---

[CNF Algorithm](#cnf-algorithm)의 관점에서 보면, [Theorem 1.6.7](#example-167)을 강화시킬 수 있을 것 같다. [Theorem 1.6.7](#example-167)은 임의의 formula $F$에 대해 $F$와 동치인 CNF formula $F\_{1}$과 DNF formula $F\_{2}$가 존재한다고 말하고 있다. 이제 $F\_{1}$과 $F\_{2}$가 $F$와 provably equivalent라고 주장할 수 있다! 알고리즘의 각 단계에서 특정 formula를 동치인 다른 formula로 대체했으므로, formal proof가 가능.

이제 편의상, notation $F \\dashv \\vdash G$를 $\`\`F \\textrm{ and } G \\textrm{ are provably equivalent}"$라는 의미로 사용하자.

---

#### CNF Algorithm

-   **Step 1** : $F \\rightarrow G \\dashv \\vdash (\\neg F \\vee G) $ by [$\\rightarrow- \\textrm{Def.}$](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system)  
                    $F \\leftrightarrow G \\dashv \\vdash (\\neg F \\vee G) \\wedge (\\neg G \\vee F)$ by [$\\leftrightarrow \\textrm{-Def.}$ and $\\rightarrow \\textrm{-Def.}$](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system)  
      
      
    
-   **Step 2** : $\\neg \\neg G \\dashv \\vdash G$ by [double negation](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system) and [Ex. 1.4.15](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#example-1415)  
                    $\\neg (G \\wedge H) \\dashv \\vdash (\\neg G \\vee \\neg H)$ by [Prop. 1.4.16(De Morgan's Rules)](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#proposition-1416)  
                    $\\neg (G \\vee H) \\dashv \\vdash (\\neg G \\wedge \\neg H)$ by [Prop. 1.4.16(De Morgan's Rules)](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#proposition-1416)  
      
      
    
-   **Step 3** : $(G \\vee (H \\wedge K)) \\dashv \\vdash ((G \\vee H) \\wedge (G \\vee K))$ by [Prop. 1.4.17](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#proposition-1417)  
                    $((H \\wedge K) \\vee G) \\dashv \\vdash ((G \\vee H) \\wedge (G \\vee K))$ by [$\\vee-\\textrm{Sym.}$](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system) and [Prop. 1.4.17](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#proposition-1417)

<br>

---

  
이제 [Thm. 1.5.5](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.5/#theorem-155)에 의해 이 알고리즘의 결과로 얻은 CNF formula $F\_{1}$, DNF formula $F\_{2}$는 $F$와 provably equivalent. 이것으로 [Thm. 1.6.7](#theorem-167)의 강화된 버전을 얻었다.

<br>

---

#### Proposition 1.6.9

모든 formula $F$는 CNF의 어떤 formula $F\_{1}$, DNF의 어떤 formula $F\_{2}$와 증명 가능하게 동치이다.

---