---
title:  "1.8 Resolution"
excerpt: 

categories:
  - Logics
tags:
  - [Propositional Logic]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-05-05
last_modified_at: 2022-05-05

use_math: true
published: true
---

<br>

***

Resolution이란 최소한의 규칙을 갖는 formal proof system. 규칙 중 하나는 Cut rule. 이 규칙은 $(F \\rightarrow G)$와 $(G \\rightarrow H)$으로부터 $(F \\rightarrow H)$를 추론(deduce)할 수 있다고 말한다.

나머지 하나는 Substitution rule의 변형 : $H$가 $F$를 subformula로 갖는 formula라고 하자. $G \\equiv F$이면, $H$로부터 $H'$를 추론할 수 있다. 이때 $H'$는 $H$ 내에서 등장하는 $F$를 $G$로 치환해 얻은 formula이다.\[footnote\]즉, [Thm. 1.5.4](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/7#1.5.4)를 추론 규칙으로 간주하겠다는 것.\[/footnote\]

이외에도 많은 규칙들이 있는데, 더 적은 수의 규칙을 얻기 위해 약간 cheating을 하자. $F$와 $G$가 동치인 formula이면, $F$로부터 $G$를 추론할 수 있다. 이로부터 우리의 목표 중 하나, Equivalence problem을 해치울 수 있을 것 같다.

그런데 Substitution rule은 약간 완화시킬 여지가 있는 것 같다. 이 rule의 주 목적은 formula를 CNF로 만드는 것. Resolution에서 가장 중요한 부분은 formula가 CNF에 속하게 되면 추론에 단지 2개의 규칙만이 필요하게 된다는 점이다. 이것이 [이전 Sec.](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/33)의 Equivalence problem을 비롯한 다른 decision problem들의 알고리즘을 제공한다.\[footnote\]또한, propositional logic의 [Completeness Theorem](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/35#1.9.4) 증명에 한 발짝 다가갈 수 있게 해 준다.\[/footnote\]  

### **Clauses**

$F$가 CNF라고 하자. 그러면 $F$는 literal들의 disjuction들의 conjunction. 우리는 literal들의 disjunction을 clause(절)이라고 부른다. 편의 상 각 clause를 set으로써 나타내자. 즉,

\\\[ L\_{1} \\vee L\_{2} \\vee \\dots  \\vee L\_{n} \\textrm{ as the set } \\{ L\_{1} , L\_{2} , \\dots  , L\_{n}\\} \\\]

Literal들의 disjunction 형태를 한 formula는 이러한 set으로써 유일하게 결정된다. 그러나, 이 set이 하나의 formula를 유일하게 결정하지는 않는데, $(L\_{1} \\vee L\_{2})$, $(L\_{2} \\vee L\_{1})$, $(L\_{1} \\vee L\_{2} \\vee L\_{2})$가 모두 하나의 set $\\{ L\_{1} , L\_{2} \\}$로 나타내어지기 때문이다. 따라서 이들 formula는 동일(identical)하지는 않으나, 동치(equivalent)이다.  

---

#### **Proposition 1.8.1**

$C$, $D$가 clause라고 하자. $C$와 $D$가 set의 관점에서 같다면, $C \\equiv D$이다.

---

**Proof.**

$C$에서 나타나는 모든 literal의 set을 $\\mathcal{S}$라고 하면, $C$와 $D$는 둘 다 $\\mathcal{S}$의 literal들의 disjuction으로써 동치이다. $\\square$

---

$F$가 CNF formula이면, $F$는 clause들의 conjunction이고, $F$를 set of sets로 나타낼 수 있다. $F$에 등장하는 (set으로써 표현된) clause들을 $C\_{i}$라고 하면, $F$를 set $ \\{ C\_{1}, \\dots , C\_{n} \\} $로 간주할 수 있다. 예를 들어, formula $(A \\vee B \\vee \\neg C) \\wedge (C \\vee D) \\wedge \\neg A \\wedge ( \\neg B \\vee \\neg D)$는 4개 clause들의 set $ \\{ \\{A, B, \\neg C \\}, \\{C, D \\}, \\{ \\neg A \\}, \\{ \\neg B, \\neg D \\} \\}$로 간주된다.

---

#### **Proposition 1.8.2**

$F$와 $G$를 CNF formula라고 하자. $F$와 $G$가 set의 관점에서 같다면, $F \\equiv G$이다.

---

**Proof.**

[Prop. 1.8.1](#1.8.1)과 같은 논리. $\\square$

---

이 Sec. 전체에서, CNF formula들을 formula 그 자체와 clause들의 set 양쪽으로 간주한다. 이제 $F$와 $G$가 CNF formula일 때, $F \\wedge G$를 $F \\cup G$로 쓸 수 있게 되었다.

그러나, 이는 어디까지나 CNF에 대해서만. Disjunction이나 negation에 대해서는 마땅히 좋은 (set theoretical) 대상이 존재하지 않는다. $F \\vee G$나 $\\neg F$는 CNF에 속하지 않으므로, clause들의 set으로 볼 수 없다.

### **Resolvent**

주어진 CNF formula에서, resolution은 formula가 satisfiable은지 아닌지 결정하기 위해 두 규칙을 반복해서 사용한다. 그 중 하나는 $F$의 임의의 clause가 $F$로부터 추론된다는 것. 나머지 하나는 두 clause들의 resolvent와 관련이 있다.

---

#### **Definition 1.8.3**

$C\_{1}$, $C\_{2}$가 clause라 하자. 어떤 atomic formula $A$에 대해 $A \\in C\_{1}$, $\\neg A \\in C\_{2}$라고 가정하자. 그러면 clause $ R = (C\_{1} - \\{ A \\} ) \\cup (C\_{2} - \\{ \\neg A \\} ) $를 $C\_{1}$과 $C\_{2}$의 resolvent라고 한다.  

---

이 상황을 도식적으로 다음과 같이 나타낼 수 있다. :

\\\[ C\_{1} \\qquad \\qquad C\_{2} \\\]

\\\[ \\diagdown \\qquad \\diagup \\\]

\\\[ R \\\]

---

#### **Example 1.8.4**

$C\_{1} = \\{ A\_{1}, \\neg A\_{2}, A\_{3} \\} $  
$C\_{2} = \\{ A\_{2}, \\neg A\_{3}, A\_{4} \\} $라고 하자.  

$A\_{3} \\in C\_{1}$이고, $\\neg A\_{3} \\in C\_{2}$이므로  $C\_{1}$과 $C\_{2}$의 resolvent는

\\\[ \\{ A\_{1}, \\neg A\_{2}, A\_{3} \\} \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\{ A\_{2}, \\neg A\_{3}, A\_{4} \\} \\\]

\\\[ \\diagdown \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\diagup \\\]

\\\[ \\{ A\_{1},\\neg A\_{2}, A\_{2}, A\_{4} \\} \\\]

이다.

---

#### **Example 1.8.5**

두 clause의 resolvent가 유일할 필요는 없다. [Ex. 1.8.4](#1.8.4)에서 $A\_{3}$ 대신 $A\_{2}$를 생각하면, $\\neg A\_{2} \\in C\_{1}$이고, $A\_{2} \\in C\_{2}$이므로  $C\_{1}$과 $C\_{2}$의 resolvent는

\\\[ \\{ A\_{1}, \\neg A\_{2}, A\_{3} \\} \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\{ A\_{2}, \\neg A\_{3}, A\_{4} \\} \\\]

\\\[ \\diagdown \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad \\diagup \\\]

\\\[ \\{ A\_{1}, A\_{3}, \\neg A\_{3}, A\_{4} \\} \\\]

이다.

---

다음은 resolution에 사용되는 세 추론 규칙이다.

-   $G$를 임의의 formula, $F$를 $G$에 CNF algorithm을 적용해서 얻은 CNF formula라고 하자. 그러면 $F$는 $G$로부터 추론될 수 있다.
-   $F$를 CNF formula라고 하자. $F$의 임의의 clause는 $F$로부터 추론될 수 있다.
-   $F$를 CNF formula라고 하자. $F$의 두 clause의 임의의 solvent는 $F$로부터 추론될 수 있다.

놀랍게도 propositional logic에는 이 세 규칙만으로 충분. 즉 resolution은 complete(완전)하다. 이를 보이기에 앞서 위 규칙들이 sound한지 확인하자. 첫 번째 규칙은 [Prop. 1.6.9](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/8#1.6.9)에 의해 성립. 두 번째 규칙은 [$\\wedge - \\textrm{Sym.}$와 $\\wedge - \\textrm{Elim.}$](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/6#t1.4.1)에 의해 성립.

마지막 규칙만 남았다. $C\_{1}$, $C\_{2}$가 [Ex. 1.8.4](#1.8.4)와 같다고 해 보자. 그러면 $C\_{1}$는 $(\\neg A\_{1} \\wedge A\_{2}) \\rightarrow A\_{3}$와, $C\_{2}$는 $ A\_{3} \\rightarrow (A\_{2} \\vee A\_{4})$와 동치. 그러면 cut rule에 의해 이들로부터 $( \\neg A\_{1} \\wedge A\_{2}) \\rightarrow (A\_{2} \\vee A\_{4} )$가 도출되고, 이는 [Ex. 1.8.4](#1.8.4)에서 얻은 resolvent와 같다. Formal proof로 나타내면,

---

#### **Proposition 1.8.6**

$C\_{1}$, $C\_{2}$를 clause,  
$R$를 $C\_{1}$과 $C\_{2}$의 resolvent라고 하자.

그러면, $\\{ C\_{1}, C\_{2} \\} \\vdash R$.

---

**Proof.**

$C\_{1}$, $C\_{2}$가 resolvent를 가지므로, 어떤 atomic formula $A$가 존재하여 한쪽에는 $A$가, 다른 한쪽에는 $\\neg A$가 들어 있다. WLOG, $ A \\subset C\_{1} $, $ \\neg A \\subset C\_{2} $라고 하자. 그러면 어떤 formula $F$, $G$에 대해 $C\_{1} \\equiv (A \\vee F)$, $C\_{2} \\equiv (\\neg A \\vee G) $이다. formula $(F \\vee G)$는 $C\_{1}$, $C\_{2}$의 resolvent. 이를 $R$로 둘 수 있다.  

이제 $\\{ C\_{1}, C\_{2} \\} \\vdash R$의 formal proof.  

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\vdash (A \\vee F), \\mathcal{F} \\vdash (\\neg A \\vee G)$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash (F \\vee G)$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\vdash (A \\vee F)$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg A \\} \\vdash (A \\vee F)$ | $\\textrm{Monotonicity}$ applied to 1 |
| 3\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg A \\} \\vdash \\neg A$    | $\\textrm{Assumption}$ |
| 4\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg A \\} \\vdash F$ | $\\vee- \\textrm{Elimination}$ applied to 2 and 3    |
| 5\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg A \\} \\vdash (F \\vee G)$ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 4    |
| 6\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg A \\vee G)$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 7\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg \\neg A \\} \\vdash (\\neg A \\vee G)$ | $\\textrm{Monotonicity}$ applied to 6    |
| 8\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg \\neg A \\} \\vdash \\neg \\neg A$    | $\\textrm{Assumption}$ |
| 9\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg \\neg A \\} \\vdash G$ | $\\vee- \\textrm{Elimination}$ applied to 7 and 8    |
| 10\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg \\neg A \\} \\vdash (G \\vee F)$ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 9    |
| 11\. $\\mathcal{F} \\cup \\{ \\neg \\neg A \\} \\vdash (F \\vee G)$ | $\\vee- \\textrm{Symmetry}$ applied to 10    |
| 12\. $\\mathcal{F} \\vdash (F \\vee G)$ | $\\textrm{Proof by Cases}$ applied to 5 and 11    |

$\\square$

---

따라서, resolution으로 증명될 수 있는 모든 것들은 formal proof가 주어진다. 이제 [Thm. 1.4.9](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/6#1.4.9)에 의해 resolution은 sound. 특히 $R$이 CNF formula $F$의 두 clause에 대한 resolvent이면, $R$는 $F$의 consequence이다. 표면적으로는 resolution은 우리 formal proof system의 한 부분이지만, 지금부터 resolution이 formal proof만큼이나 강력함을 보일 것이다.

### **Completeness of Resolution**

Resolution이 주어진 formula가 statisfiable인지 아닌지를 알아낼 수 있음을 보인다. 일단 그 formula가 CNF에 있다고 가정할 수 있다.  임의의 CNF formula $F$가 주어졌을 때,

\\\[Res^{0} (F) = \\{ C | C \\textrm{ is a clause of } F \\} \\\]

라고 하자. 즉 이는 $F$의 모든 clause들의 set이다. 이제 각 $n>0$에 대해,

\\\[Res^{n} (F) = Res^{n-1} (F) \\cup \\{ R | R \\textrm{ is a resolvent of two clauses of } Res^{n-1} (F) \\} \\\]

라고 하자.

$Res^{0} (F) =F$는 finite set이므로, $F$로부터 resolvent를 사용해 유도할 수 있는 clause들은 유한하다. 그러면 언젠가는 $Res^{m} (F) = Res^{m+1} (F)$를 만족하는 $m$을 찾을 수 있게 된다.\[footnote\]더 이상 resolvent를 얻을 수 없게 된다는 뜻.\[/footnote\] 이제 그러한 $Res^{m} (F)$를 $Res^{\\ast} (F)$라고 나타내자. 이는 $F$로부터 resolvent를 사용해 유도될 수 있는 모든 clause들의 set이다. Formula의 관점에서 보면, $Res^{\\ast} (F)$는 resolvent를 사용해 유도되는 $F$의 모든 consequence들의 conjunction.

---

#### **Proposition 1.8.7**

$F$가 CNF formula라고 하자.  
$\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$이면, $F$는 unsatisfiable이다.  

---

**Proof.**

만약 $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$이면, 어떤 $n$에 대해 $\\varnothing \\in Res^{n} (F)$이다.  

$\\varnothing$은 clause가 아니므로, $\\varnothing \\notin Res^{0} (F)$. 따라서 어떤 $m$에 대해 $\\varnothing \\notin Res^{m} (F)$이고 $\\varnothing \\in Res^{m+1} (F)$이다. 이때 $\\varnothing$은 $Res^{m+1} (F)$의 두 clause의 resolvent. 그런데 $\\varnothing$은 오로지 atomic $A$에 대해 $\\{ A \\}$와 $\\{ \\neg A \\}$의 resolvent로써만 얻을 수 있다. $\\{ A \\}$와 $\\{ \\neg A \\}$는 둘 다 $Res^{m} (F)$에 들어 있다.

[Prop. 1.8.6](#1.8.6)에 의해 $A$와 $\\neg A$는 $F$의 consequence이다. 이로부터 $A \\wedge \\neg A$가 $F$의 consequence이고, $F$는 unsatisfiable. $\\square$

---

#### **Example 1.8.8**

Formula $F$가  
\\\[ \\{ A, B, \\neg C \\}, \\{\\neg A\\}, \\{ A, B, C \\}, \\{ A, \\neg B \\} \\} \\\]  
라고 하자. $F$가 unsatisfiable임을 resolution으로부터 보이고자 한다.

$F$의 clause들을 순서대로 $C\_{1}, C\_{2}, C\_{3}, C\_{4}$라고 쓰자. 그러면  

\\\[ C\_{1} \\qquad \\qquad \\qquad \\qquad  C\_{3} \\qquad \\qquad \\qquad \\\]

\\\[ \\qquad \\diagdown \\qquad \\qquad \\diagup \\qquad \\qquad \\qquad \\\]

\\\[ \\qquad \\qquad \\{A, B \\} \\qquad \\qquad \\qquad C\_{4} \\\]

\\\[ \\qquad \\qquad  \\qquad \\qquad \\diagdown \\qquad \\qquad \\diagup \\qquad  \\\]

\\\[ C\_{2} \\qquad \\qquad \\qquad  \\qquad \\{ A \\} \\qquad \\qquad \\qquad \\\]

\\\[ \\qquad \\diagdown \\qquad \\qquad \\diagup \\qquad \\qquad \\qquad \\\]

\\\[\\qquad \\varnothing \\qquad \\qquad \\qquad\\\]

이로부터 $\\{A, B \\} \\in Res (F)$, $\\{A \\} \\in Res^{2} (F)$, $\\varnothing \\in Res^{3} (F)$임을 알 수 있다. [Prop.1.8.7](#1.8.7)에 의하여 $F$는 unsatisfiable.

이를 two-column proof로 나타내면 다음과 같다.

| Consequence of $F$ | Justification |
| --- | --- |
| $C\_{1}$ | Clause of $F$ |
| $C\_{3}$ | Clause of $F$ |
| $\\{A, B \\}$ | Resolvent of $C\_{1}$ and $C\_{3}$ |
| $C\_{4}$ | Clause of $F$ |
| $\\{A \\}$ | Resolvent of $\\{A, B \\}$ and $C\_{4}$ |
| $C\_{2}$ | Clause of $F$ |
| $\\varnothing$ | Resolvent of $\\{A \\}$ and $C\_{2}$ |

---

이제 [Prop. 1.8.7](#1.8.7)의 역을 생각하자. $F$가 CNF formula라고 하자. $F$가 unsatisfiable이면, $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$인가? 답은 Yes. Unsatisfiablity를 보이기 위해선 resolution만 있으면 된다!

위 [Ex.1.8.8](#1.8.8)에서 보았듯이, 증명의 "Justification" column에는 단 2개의 option만이 존재한다. Clause가 주어져 있거나, 혹은 이미 이전에 유도된 두 clause의 resolvent이거나.

---

#### **Proposition 1.8.9**

$F$가 CNF formula라고 하자.  
$F$는 unsatisfiable이면, $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$이다.  

---

**Proof.**

$F= \\{C\_{1}, \\dots C\_{k} \\}$라고 하자. 각 $C\_{i}$에는 tautology가 없다고 가정한다. (만일 tautology가 존재하는 clause가 있다면, 그 녀석만 내다 버리고 나머지로부터 $\\varnothing$을 도출해내면 된다).

Induction을 사용. $F$에 등장하는 atomic formula의 수를 $n$이라 하자.

**\[Base Step\]** $n=1$이라고 하자. $F$에는 오직 하나의 atomic formula $A$만이 나타난다. 그러면 $F$의 clause는 세 가지 가능성이 존재. 각 $C\_{i}$는 $\\{ A\\}, \\{\\neg A\\}$ 또는 $\\{ A, \\neg A\\}$. 마지막은 tautology이므로 가정에 의해 $F$의 clause가 아니다. 따라서 $F$에 존재하는 clause는 $\\{ A\\}$와 $ \\{\\neg A\\}$뿐.

따라서 세 가지 가능성이 있는데, $F=\\{ \\{A\\}\\}$, $F=\\{ \\{\\neg A\\}\\}$ 또는 $F=\\{ \\{A\\}, \\{\\neg A\\}\\}$. 첫 두 경우는 satisfiable이므로,  $F$는 $\\{ \\{A\\}, \\{\\neg A\\}\\}$여야만 한다. 명백히 $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$.

**\[Induction Step\]** 이제 $F$가 atomic subformula $A\_{1}, \\dots A\_{n+1}$를 갖는다고 하자. $A\_{1}, \\dots A\_{n}$만이 사용된 임의의 unsatisfiable formula $G$에 대해 $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (G)$라고 가정하자. 다음 formula를 정의한다.

$\\tilde{F\_{0}}=$ $\\neg A\_{n+1}$을 포함하지 않는 $F$의 모든 clause $C\_{i}$의 conjunction,  
$\\tilde{F\_{1}}=$ $A\_{n+1}$을 포함하지 않는 $F$의 모든 clause $C\_{i}$의 conjunction.

이들은 CNF formula. Set의 관점에서 보면

\\\[ \\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} =F\\\]  

실제로 $F$의 clause $C\_{i}$가 $\\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} $에 속하지 않는다면 $C\_{i}$는 $A\_{n+1}$과 $\\neg A\_{n+1}$을 동시에 포함하고, $C\_{i}$는 tautology가 되어 가정에 반하게 된다. 따라서 $ \\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} $와 $F$는 같은 clause를 포함한다.

$F\_{0} = \\{ C\_{i} - \\{A\_{n+1} \\} | C\_{i} \\in \\tilde{F\_{0}} \\}$,  
$F\_{1} = \\{ C\_{i} - \\{\\neg A\_{n+1} \\} | C\_{i} \\in \\tilde{F\_{1}} \\}$라고 하자.

즉 $F\_{0}$는 $\\tilde{F\_{0}}$의 각 clause에서 $A\_{n+1}$를 떼 내서 만들어지며, $F\_{1}$은 $\\tilde{F\_{1}}$의 각 clause에서 $\\neg A\_{n+1}$를 떼 내서 만들어진다.\[footnote\]또는, $F$ 내의 $A\_{n+1}$을 contradiction으로 대체하면 $F\_{0}$을, tautology로 대체하면 $F\_{1}$를 얻을 수 있다.\[/footnote\]

$A\_{n+1}$는 $0$ 또는 $1$의 진릿값을 가지므로, $F \\equiv F\_{0} \\vee F\_{1}$이다. $F$가 unsatisfiable이므로, $F\_{0}$와 $F\_{1}$은 각각 unsatisfiable이다. Formula $F\_{0}$와 $F\_{1}$은 atomic formula $A\_{1}, \\dots A\_{n}$만이 사용되었다. Induction hypothesis에 의해, $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F\_{0})$, $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F\_{1})$이다.  

$F\_{0}$으로부터 $\\varnothing$을 유도할 수 있으므로, $\\tilde{F\_{0}}$로부터 $\\varnothing$ 또는 $A\_{n+1}$ 중 하나를 유도할 수 있다.\[footnote\]$F\_{0}$의 각 clause에서 $\\{A\_{n+1} \\}$를 다시 복원시킨다.\[/footnote\] 마찬가지로 $\\tilde{F\_{1}}$로부터 $\\varnothing$ 또는 $\\neg A\_{n+1}$ 중 하나를 유도할 수 있다. 만약 $\\tilde{F\_{0}}$로부터 $A\_{n+1}$을, $\\tilde{F\_{1}}$로부터 $\\neg A\_{n+1}$를 유도할 수 있으면, $\\varnothing$을 $\\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} $로부터 유도할 수 있다. $F=\\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} $이므로, $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$를 얻는다. $\\square$  

---

#### **Example 1.8.10**

$n=2$라고 하자. 그러면 $A\_{n+1}$는 $A\_{3}$.

$F= \\{   \\{A\_1, A\_3 \\}, \\{A\_2\\}, \\{\\neg A\_1, \\neg A\_2, A\_3 \\}, \\{\\neg A\_2, \\neg A\_3 \\}               \\}$라고 하자. 그러면,

$\\tilde{F\_0}= \\{   \\{A\_1, A\_3 \\}, \\{A\_2\\}, \\{\\neg A\_1, \\neg A\_2, A\_3 \\}             \\}$  
$\\tilde{F\_1}= \\{  \\{A\_2\\}, \\{\\neg A\_2, \\neg A\_3 \\}               \\}$

따라서,

$F\_0= \\{   \\{A\_1 \\}, \\{A\_2\\}, \\{\\neg A\_1, \\neg A\_2 \\}             \\}$  
$F\_1= \\{  \\{A\_2\\}, \\{\\neg A\_2\\}               \\}$

이제 $F$는

$\\tilde{F\_{0}} \\cup \\tilde{F\_{1}} = (A\_1 \\vee A\_3) \\wedge (A\_2) \\wedge (\\neg A\_1 \\vee \\neg A\_2 \\vee A\_3) \\wedge (\\neg A\_2 \\vee \\neg A\_3) $

만일 우리가 $A\_3$의 진릿값을 $0$으로 알고 있다면, 이는

$(A\_1 \\vee 0) \\wedge (A\_2) \\wedge (\\neg A\_1 \\vee \\neg A\_2 \\vee 0) \\wedge (1)$이고, 이는 $F\_{0}$과 동치.  

반면에 $A\_3$의 진릿값을 $0$으로 알고 있다면,

$(1) \\wedge (A\_2) \\wedge (1) \\wedge (\\neg A\_2 \\vee 0)$이고, 이는 $F\_{1}$과 동치.

---

이것이 Satisfiability problem의 알고리즘을 제공한다. 임의의 formula $G$에 대해, [CNF algorithm](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/8#CNF)으로 $G$와 동치인 CNF formula $F$를 찾을 수 있다. Finite set $Res^{\\ast} (F)$를 계산한다. 만약 $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (F)$이면 알고리즘은  

\\\[G \\textrm{ is not satisfiable.} \\\]

이라고 결론짓고, 그렇지 않으면

\\\[G \\textrm{ is satisfiable.} \\\]

이라고 결론을 내린다. [Prop. 1.8.7](#1.8.7)과 [Prop. 1.8.9](#1.8.9)에 의해 이 알고리즘은 잘 작동한다.

그러나 이 알고리즘은 필연적으로 빠르지 않은데, 이 decision problem의 polynomial-time 알고리즘이 아직 알려지지 않았기 때문. 그러나 어떤 경우에서는 이 알고리즘이 빠른 결론에 도달하도록 만들어주기도 한다. $F$가 unsatisfiable이면 우리는 $Res^{\\ast} (F)$를 모조리 계산할 필요가 없다. $\\varnothing$이 빨리 등장할수록 그것이 satisfiable이 아니라는 걸 바로 알 수 있으니까. 그러나 $F$가 satisfiable이면, 차라리 진리표가 더 빠르다. 진릿값이 $1$이 나올 때까지 찾으면 되니까.  

자, 이제 이번 Sec.의 메인 결과. 다음 정리는 [Completeness theorem for propositional logic](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/35#1.9.4)의 finite version.

---

#### **Theorem 1.8.11**

$F, G$가 propositional logic의 formula,  
$H$가 formula $F \\wedge \\neg G$에 CNF algorithm을 적용하여 얻은 CNF formula라고 하자.

TFAE:

1.  $F \\models G$
2.  $\\{ F \\} \\vdash G$
3.  $\\varnothing \\in Res^{\\ast} (H)$

---

Proof.

**\[(2) $\\Rightarrow$ (1)\]** [Thm. 1.4.9](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/6#1.4.9).

**\[(1) $\\Rightarrow$ (3)\]** [Prop. 1.8.9](#1.8.9).

**\[(3) $\\Rightarrow$ (2)\]** [Prop. 1.6.9](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/8#1.6.9)에 의해 $\\{F \\wedge \\neg G \\} \\vdash H $이다. $\\wedge - \\textrm{Intro.}$에 따르면 $\\{F, \\neg G \\} \\vdash F \\wedge \\neg G $이고, 이로부터 $\\{F, \\neg G \\} \\vdash H$를 얻는다.

$\\varnothing \\in Res^{\\ast} (H)$이므로, atomic formula $A$가 존재하여 $\\{ A \\}$와 $\\{ \\neg A \\}$ 둘 다 $Res^{\\ast} (H)$ 안에 있어야 한다. [Prop. 1.8.6](#1.8.6)에 의해 $\\{ H\\} \\vdash A, \\{ H\\} \\vdash \\neg A $이다. 따라서 $\\{F, \\neg G \\} \\vdash A$와 $\\{F, \\neg G \\} \\vdash \\neg A$가 모두 성립. [Proof by contradiction](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/6#1.4.8)에 의해, $\\{ F \\} \\vdash \\neg \\neg G$를 얻는다. 마지막으로 [double negation](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/6#t1.4.1)에 의해 $\\{F \\} \\vdash G$. $\\square$