---
title:  "1.5 Proof by Induction"
excerpt: 

categories:
  - Logics
tags:
  - [Propositional Logic]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-05-05
last_modified_at: 2022-05-05

use_math: true
published: true
---

<br>

***

증명에는 두 가지 type이 있다. Section 1.4에서는 몇 가지 formal proof를 소개한 바 있다. 이 증명은 logic의 rule로부터 이루어졌으므로, logic의 내부에서 일어났다고 말할 수 있다. 이러한 방식의 증명을 internal proof라고 한다. 따라서 formal proof의 시야는 한정되어 있는데, 오직 logic 내에서 쓰여진 sentence만을 증명할 수 있기 때문이다.

<br>


이에 반해, logic 그 자체에 대해 쓰여진 무언가를 증명하고 싶다<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>고 하자. Logic 스스로를 언급(state)하는 그러한 statement들은 logic 내에서는 언급될 수도, 증명될 수도 없다. 이러한 statement에는 external proof가 필요하다. External proof는 meta-mathematical이라고도 한다.

<br>


이 Section에서는 external proof의 한 방법으로 induction을 소개한다. Propositional logic의 모든 formula에 대해 성립하는 어떤 성질을 증명하고 싶다고 하자. 어떻게 그걸 '모든' formula에 대해 보일 수 있을까? 모든 formula $F$를 각각 확인할 체계적인 방법이 필요하다. 이에 앞서, 우리는 비슷한 문제를 해결하는 방법을 이미 알고 있다.

<br>

### Mathematical Induction

수학적 귀납법은 '모든' 자연수에 대한 증명 방법을 제공한다.

예를 들어, $11^{n}-4^{n}$이 모든 자연수 $n$에 대해 $7$로 나누어 떨어진다는 것을 보이고 싶다고 하자. 수학적 귀납법에서는 이를 두 단계로 나누어 해결한다.

$\\qquad$1. $n=1$에서 statement가 참임을 보인다.

$\\qquad$2. 만약 $n=m$인 어떤 자연수 $m$에 대해 statement가 성립한다면, $n=m+1$에서도 성립한다는 것을 보인다.

이 예시에서는 $n=1$일 때 $11-4=7$이므로 첫 번째 단계가 성립.

$11^{m+1}-4^{m+1}=11^{m+1}-11 \\cdot 4^{m}+7 \\cdot 4^{m}=11(11^{m}-4^{m})+7 \\cdot 4^{m}$으로부터, $11^{m}-4^{m}$이 $7$로 나누어 떨어지면, $11^{m+1}-4^{m+1}$도 나누어 떨어진다는 것을 알 수 있다. 증명 끝.

Propositional logic과 관련된 수학적 귀납법의 예시는 [Proposition 1.5.2](#proposition-152)부터 시작한다. 이는 De Morgan's Rules의 일반화이다.

<br>

---

#### Notation 1.5.1

$F\_{1}, \\dots F\_{n}$이 formula들이라고 하자.

\\\[\\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i} := F\_{1} \\wedge F\_{2} \\wedge \\cdots \\wedge F\_{n}\\\]

\\\[\\bigvee\_{i=1}^{n} F\_{i} := F\_{1} \\vee F\_{2} \\vee \\cdots \\vee F\_{n}\\\]

<br>

---

#### Proposition 1.5.2

$F\_{1}, \\dots F\_{n}$이 formula들이라고 하자.

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\bigvee\_{i=1}^{n} \\neg F\_{i}\\Bigg)\\quad \\textrm{and}\\quad\\neg\\Bigg(\\bigvee\_{i=1}^{n} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{n} \\neg F\_{i}\\Bigg) \\\]

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
첫 번째부터. $n$에 대한 induction.

먼저 $n=1$을 가정,$ \\neg(\\bigwedge\_{i=1}^{1} F\_{i}) \\equiv (\\bigvee\_{i=1}^{1} \\neg F\_{i})$을 보여야 한다. $\`\`\\bigwedge"$, $\`\`\\bigvee"$의 정의에 의해, 이는 $\\neg (F\_{1}) \\equiv (\\neg F\_{1})$와 같고, [(C1)](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.1#example-113)에 의해 참.

**[Induction Hypothesis]** $m \\geq 1$일 때, 임의의 formula $F\_{1}, \\dots F\_{m}$에 대해

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\bigvee\_{i=1}^{m} \\neg F\_{i}\\Bigg)\\\]

이 성립한다고 가정하자. 다음을 보이고자 한다.

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m+1} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\bigvee\_{i=1}^{m+1} \\neg F\_{i}\\Bigg)\\\]

$\`\`\\bigwedge"$의 정의에 의해,

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m+1} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\neg\\Bigg(\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m} F\_{i}\\Bigg)\\wedge F\_{m+1}\\Bigg)\\\]

De Morgan's Rule로부터,

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m+1} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m} F\_{i}\\Bigg)\\vee \\neg F\_{m+1}\\Bigg)\\\]

induction hypothesis을 우변에 대입하면,

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m+1} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\Bigg(\\Bigg(\\bigvee\_{i=1}^{m} \\neg F\_{i}\\Bigg)\\vee \\neg F\_{m+1}\\Bigg) \\tag{$\\dagger$} \\\]

마지막으로, $\\bigvee$의 정의로부터,

\\\[\\neg\\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{m+1} F\_{i}\\Bigg) \\equiv \\bigvee\_{i=1}^{m+1} \\neg F\_{i}\\\]

따라서, 임의의 $n$에 대해 $ \\neg(\\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i}) \\equiv (\\bigvee\_{i=1}^{n} \\neg F\_{i})$가 성립한다.

두 번째 동치 명제는 첫 번째를 이용. $F\_{i}$를 $\\neg F\_{i}$로 치환하면,

\\\[ \\bigvee\_{i=1}^{m+1} \\neg \\neg F\_{i} \\equiv \\neg \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{m+1} \\neg F\_{i} \\Bigg)\\\]

두 formula가 동치이므로, negation을 취해도 동치.

\\\[ \\neg \\Bigg( \\bigvee\_{i=1}^{m+1} \\neg \\neg F\_{i} \\Bigg) \\equiv \\neg \\neg \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{m+1} \\neg F\_{i} \\Bigg)\\\]

[Double negation](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system)에 의해, $\\neg(\\bigvee\_{i=1}^{n} F\_{i}) \\equiv (\\bigwedge\_{i=1}^{n} \\neg F\_{i})$. $\\square$
</div>
</details>


---

이제 Distributivity도 일반화시킬 수 있다.

<br>

---

#### Proposition 1.5.3

$\\{F\_{1}, \\dots F\_{n}\\}$, $\\{G\_{1}, \\dots G\_{m}\\}$이 formula들의 finite set이라고 하자. 다음 equivalence가 성립한다.

\\\[ \\Bigg( \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i} \\Bigg) \\vee \\Bigg( \\bigwedge\_{j=1}^{m} G\_{j} \\Bigg) \\Bigg) \\equiv \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{n}  \\Bigg( \\bigwedge\_{j=1}^{m} (F\_{i} \\vee G\_{j}) \\Bigg) \\Bigg) \\\]

\\\[ \\Bigg( \\Bigg( \\bigvee\_{i=1}^{n} F\_{i} \\Bigg) \\wedge \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} G\_{j} \\Bigg) \\Bigg) \\equiv \\Bigg( \\bigvee\_{i=1}^{n}  \\Bigg( \\bigvee\_{j=1}^{m} (F\_{i} \\wedge G\_{j}) \\Bigg) \\Bigg) \\\]

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
첫 번째 명제만 보인다. 먼저, $B=\\bigwedge\_{j=i}^{m} G\_{j}$라고 하고, 다음 명제를 보이자.

\\\[\\Bigg( \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i} \\Bigg) \\vee B \\Bigg) \\equiv \\bigwedge\_{i=1}^{n} (F\_{i} \\vee B)\\\]

$n=1$일 때는 당연하게 성립하고, $\\bigwedge\_{i=1}^{n+1} F\_{i} = (\\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i}) \\wedge F\_{i+1}$이므로 distributivity rule에 의해

\\\[ \\begin{align\*} \\Bigg(  \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{n+1} F\_{i} \\Bigg) \\vee B \\Bigg) &\\equiv \\Bigg( \\Bigg( \\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i}\\Bigg) \\wedge F\_{n+1} \\Bigg) \\vee B \\Bigg) \\\\  &\\equiv  \\Bigg( \\Bigg( \\bigwedge\_{i=1}^{n} F\_{i} \\Bigg) \\vee B \\Bigg) \\wedge ( F\_{n+1} \\vee B) \\\\ &\\equiv \\Bigg(\\bigwedge\_{i=1}^{n} ( F\_{i} \\vee B)\\Bigg) \\wedge ( F\_{n+1} \\vee B) \\\\ &\\equiv \\bigwedge\_{i=1}^{n+1} ( F\_{i} \\vee B) \\end{align\*}\\\]

위 식에서 세 번째 equivalence는 induction hypothesis를 적용한 것. 이제 다시 $B=\\bigwedge\_{j=i}^{m} G\_{j}$로 되돌리고 $m$에 대해 수학적 귀납법을 한 번 더 사용하면 된다.

<br>


두 번째 명제는 첫 번째 명제에 $F\_{i}$ 대신 $\\neg F\_{i}$, $G\_{j}$ 대신 $\\neg G\_{j}$를 취하고 [Proposition 1.5.2](#proposition-152)를 이용하면 끝. $\\square$
</div>
</details>

---

한 가지, [Proposition 1.5.2](#proposition-152)의 증명에서 약간 미심쩍은 부분이 있다. $(\\dagger)$에서 우리는 만약 $G' \\equiv G$이면, $(G \\vee F) \\equiv (G' \\vee F)$라고 주장하고 있다. 이 부분은 잠시 후 [Theorem 1.5.4](#theorem-154)에서 정당화된다.

<br>

### Induction on the Complexity of Formulas

어떤 성질 $\\mathcal{P}$가 모든 formula $F$에 대해 성립함을 보이고 싶다.

먼저, 모든 atomic formula들이 성질 $\\mathcal{P}$를 가짐을 보인다. 이는 mathematical induction에서 $n=1$인 경우를 보이는 것과 대응된다. 이러한 atomic case를 induction basis로 두고, 성질 $\\mathcal{P}$가 formula $G$, $H$에서 성립한다고 가정. 이것이 induction hypothesis. 우리의 목표는 성질 $\\mathcal{P}$가 $\\neg G$, $G \\wedge H$, $G \\vee H$, $G \\rightarrow H$, $G \\leftrightarrow H$에서도 성립하는 것을 보이는 것이다. 이것으로 $\\mathcal{P}$가 모든 formula에 대해 성립한다는 결론이 나온다.

이상의 과정을 induction on the complexity of $F$라고 한다.

---

#### Theorem 1.5.4 [Substitution Theorem]

$F \\equiv G$라고 가정. $H$를 $F$를 subformula로 가지는 formula라고 하자.

$H$ 내에서 나타나는 $F$를 $G$로 치환해 얻어진 formula를 $H'$라고 하자. 그러면 $H \\equiv H'$이다.

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
$H$에 대한 induction on the complexity.

**\[Base step\]** 먼저 $H$가 atomic이라고 가정. 그러면 $H$의 모든 subformula는 $H$ 자신뿐이므로, $F=H$이고, 이로부터 $H'=G$. $F \\equiv G$이므로 $H \\equiv H'$.

<br>


**\[Induction Hypothesis\]** $F$를 subformula로 포함하고 있는 formula $H\_{1}$, $H\_{2}$에 대해 정리의 결론이 성립한다고 가정한다. $H\_{1}$, $H\_{2}$에서 등장하는 $F$를 $G$로 치환한 formula $H'\_{1}$, $H'\_{2}$에 대해, $H'\_{1} \\equiv H\_{1}$, $H'\_{2} \\equiv H\_{2}$이다.

<br>


**\[Main Proof\]** $H= \\neg H\_{1}$이라고 하자. 그러면 $H'= \\neg H'\_{1}$. $H'\_{1} \\equiv H\_{1}$이므로, $\\neg H'\_{1} \\equiv \\neg H\_{1}$. 따라서 $H \\equiv H'$이다.

이제 $H$가 다음 중 하나라고 가정 : $H\_{1} \\wedge H\_{2}$, $H\_{1} \\vee H\_{2}$, $H\_{1} \\rightarrow H\_{2}$, $H\_{1} \\leftrightarrow H\_{2}$.

$F$가 $H$의 subformula이므로 $F$는 $H\_{1}$의 subformula이거나, $H\_{2}$의 subformula이거나, 혹은 $H$ 그 자체일 것이다. $F=H$이면 이는 atomic case와 같다. 따라서 $F$를 $G$로 치환하는 과정은 $H\_{1}$ 또는 $H\_{2}$ 내부에서 발생한다고 가정할 수 있다. WLOG, $H\_{1}$에서 발생한다고 하자.

$H=H\_{1} \\wedge H\_{2}$이면, $H'=H'\_{1} \\wedge H\_{2}$이다. 이 경우 :

\\\[ \\begin{align\*} &H\_{1} \\wedge H\_{2} \\textrm{ is true iff} \\\\ &\\textrm{both } H\_{1} \\textrm{ and } H\_{2} \\textrm{ are true iff} \\\\ &\\textrm{both } H'\_{1} \\textrm{ and } H\_{2} \\textrm{ are true (since } H\_{1} \\equiv H'\_{1} \\textrm{) iff} \\\\ &H'\_{1} \\wedge H\_{2} \\textrm{ are true.} \\end{align\*}\\\]

따라서 $H\_{1} \\wedge H\_{2} \\equiv H'\_{1} \\wedge H\_{2}$이다. $H=H\_{1} \\wedge H\_{2}$이므로, $H \\equiv H'$을 얻는다.

$H=H\_{1} \\vee H\_{2}$이면, $H'=H'\_{1} \\vee H\_{2}$이다. $\\vee$의 정의에 의해, $H \\equiv \\neg (\\neg H\_{1} \\wedge \\neg H\_{2})$이고 $H' \\equiv \\neg (\\neg H'\_{1} \\wedge \\neg H\_{2})$. 이제 이전 경우들 $(\\neg, \\wedge)$에 의해 $H \\equiv H'$를 얻는다.

마찬가지로 $H=H\_{1} \\rightarrow H\_{2}$, $H=H\_{1} \\leftrightarrow H\_{2}$라고 가정했을 때도 이전 경우들을 이용하면 $H \\equiv H'$를 얻을 수 있다.

그러므로 $F$를 subformula로 갖는 임의의 formula $H$에 대해 $H \\equiv H'$가 성립한다. $\\square$
</div>
</details>

---

사실, 위 정리의 $\`\` \\equiv "$를 $\`\` \\textrm{provably equivalent}"$로 대체해도 정리는 성립한다!

<br>

---

#### Theorem 1.5.5

$F$와 $G$가 provably equivalent라고 가정. $H$를 $F$를 subformula로 가지는 formula라고 하자.

$H$ 내에서 나타나는 $F$를 $G$로 치환해 얻어진 formula를 $H'$라고 하자. 그러면 $H$와 $H'$는 provably equivalent이다.

<br>
<details>
<summary>Proof.</summary>
<div markdown="1">
<br>
[Theorem 1.5.4](#theorem-154)와 비슷하다. $H$에 대한 induction on the complexity.

Induction hypothesis는 $H\_{1}$과 $H'\_{1}$이 provably equivalent, $H\_{2}$와 $H'\_{2}$이 provably equivalent.

이제 $H$와 $H'$이 provably equivalent가 되는 5가지 경우를 모두 입증하면 된다. [Section 1.4의 Table](http://younghwanjoo1608.github.io/logics/prl1.4/#basic-rules-for-proof-system)을 이용하자.<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup> $\\square$
</div>
</details>

---

Mathematical induction에서의 induction step은 $n=m$에서 문장이 참이라면 $n=m+1$에서도 참임을 보이는 것.

Induction on complexity에서의 induction step은 $\\neg$, $\\wedge$, $\\vee$, $\\rightarrow$, $\\leftrightarrow$ 다섯 개로 구성. [Theorem 1.5.4](#theorem-154)의 증명에서 보듯 $\\vee$, $\\rightarrow$, $\\leftrightarrow$는 $\\neg$, $\\wedge$로부터 빠르게 보여진다. 이는 $\\vee$, $\\rightarrow$, $\\leftrightarrow$가 $\\neg$, $\\wedge$의 용어로 정의되었기 때문. 이로부터 induction step의 다른 형태를 생각할 수 있겠다.

<br>


어떤 성질 $\\mathcal{P}$가 모든 formula에 대해 성립함을 보이고 싶다. Induction on complexity에 따르면, 먼저 성질 $\\mathcal{P}$가 모든 atomic formula에 대해 성립함을 보이고(base step), 상기 다섯 경우 대신 세 가지 경우만을 보인다(induction step). 먼저 $\\mathcal{P}$가 동치 아래에서 보존됨을 보인다. 즉 만약 $F \\equiv G$이고 $G$가 성질 $\\mathcal{P}$를 가지면, $F$도 그러함을 보인다. 이것이 참이면, 남은 건 $\\neg$, $\\wedge$에 대해 생각하는 것 뿐. Propositional logic의 모든 formula는 $\\neg$와 $\\wedge$만을 사용한 어떤 formula와 동치이기 때문이다.

이 방법을 이용한 Induction on complexity는 다음 Section에서 쓰이게 된다.

<br>

***

<div class="footnotes"><ol>
<li class="footnote" id="fn:1">
<p>
예를 들어, propositional logic의 모든 sentence가 갖는 어떤 특정한 성질을 증명하고 싶을 때.
<a href="#fnref:1" title=""> ↩</a><p>

<li class="footnote" id="fn:2">
<p>
Theorem 1.5.4와는 달리, 여기서는 의미론(semantics)를 사용했음에 유의.
<a href="#fnref:" title=""> ↩</a><p>