---
title:  "1.1 Propositional Logic"
excerpt: 

categories:
  - Logics
tags:
  - [Propositional Logic]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-05-05
last_modified_at: 2022-05-05

use_math: true
published: true
---

<br>

***

Propositional Logic(명제 논리)에서 말하길, proposition(명제)이란 atomic formula(원자식)를 말하는 것.

예를 들어 다음은 모두 atomic formula.

\\\[A = \`\`\\textrm{17 is a prime number."}\\\] \\\[B = \`\`\\textrm{Korea belongs to Europe."}\\\] \\\[C = \`\`\\textrm{Mike got a good score on the math test."}\\\]

Atomic formula는 sentence(문장)을 구성하는 벽돌이라고 생각할 수 있다. Propositional logic에서 sentence(문장)과 formula(논리식)는 같은 의미.

Propositional logic에서 각각의 sentence는 true(참)이거나 false(거짓)이며, 이에 따라 1 또는 0의 truth value(진릿값)이 할당된다. 위 예시에서 A에 할당되는 진릿값은 1, B에 할당되는 진릿값은 0이 된다.

C의 경우는...참인지 아닌지 논란의 여지가 있다.\[footnote\]Mike가 반 평균 점수보다 50% 높으면 0.5의 값을 할당할 수 있지 않을까? (Fuzzy logic)\[/footnote\]

Propositional logic에서 명제의 내용은 신경쓰지 않는다. 원자식은 그저 알파벳 대문자 $A$, $B$, $C$로 나타낸다. 명제 논리는 참이라고 생각되는 한 명제와 다른 명제 사이에 어떤 관계가 있는지에만 관심이 있다.

다음은 propositional logic에서 쓰이는 단어를 symbol(기호)로 표현한 것. 우리가 일상생활에서 사용하는 언어로 표현하자면 대략,

\\\[\\neg : \\textrm{not}\\\] \\\[\\wedge : \\textrm{and}\\\] \\\[\\vee : \\textrm{or}\\\] \\\[\\rightarrow : \\textrm{implies}\\\] \\\[\\leftrightarrow : \\textrm{if and only if(iff)}\\\]

사실, 약간의 차이는 있다. $\\vee$는 "or"과 비슷하지만 완전히 동일하지는 않다. 일상 언어에서 '$A$ or $B$'는 $A$와 $B$ 양쪽의 가능성이 모두 있다는 걸 의미하지만, 명제 논리에서 atomic formula $A$, $B$에 대해 $A \\vee B$는 'either $A$ or $B$', 'both $A$ or $B$'라는 뜻이다. 마찬가지로 $\\wedge$도 'and'랑은 조금 다르다.

위 기호들을 정확히 정의해야 하는데... 아무것도 없는 상태에서 첫 번째 단어를 정의할 수는 없는 노릇이다. 이중에서 두 기호, $\\neg$, $\\wedge$를 골라 primitive symbols(원시 기호)로 삼자. 나머지 기호들은 이 둘만으로 정의된다.

먼저 우리에게 필요한 것은 syntax(구문론), 즉 문법이다.

### **Syntax of Propositional Logic**

당연히, 임의의 atomic formula는 formula. 우리에게는 다음 두 규칙이 있다.

\\\[\\textrm{(R1) If } F\\textrm{ is a formula, then }\\neg F\\textrm{ is a formula.}\\\]

\\\[\\textrm{(R2) If } F\\textrm{ and }G\\textrm{ are formulas, then } F\\wedge G\\textrm{ is a formula.}\\\]

---

#### **Definition 1.1.1**

Formula $\\neg F$는 $F$의 negation(부정)이고, formula ($F\\wedge G$)는 $F$와 $G$의 conjunction(연언)이다. 

---

#### **Definition 1.1.2**

Atomic formula들에 규칙 $\\textrm{(R1)}$, $\\textrm{(R2)}$를 반복적으로 사용해 만들어진 기호들의 finite string을 명제 논리의 formula라고 한다.

---

#### **Example 1.1.3**

$\\neg(\\neg(A \\wedge B) \\wedge \\neg C)$는 formula지만, $(( A \\neg \\wedge)B(C\\neg$은 formula가 아니다. 

---

이것으로 formula의 정의가 $\\neg$, $\\wedge$만으로 한정되었다. 다음 관습은 가독성을 위해 만들어졌다.

\\\[\\textrm{(C1) If } F\\textrm{ or } (F)\\textrm{ is a formula, then we view }F\\textrm{ and }(F)\\textrm{ as the same formula.}\\\]

즉 제일 바깥에 있는 괄호는 무시해도 된다는 의미. 따라서 엄밀히 말하면 $A \\wedge B$는 formula가 아니다. $(C1)$을 적용해야 $A \\wedge B$는 $(A \\wedge B)$와 같게 된다.

이 다음 순서는 subformula의 정의. Formula $F$의 subformula는 스스로 formula가 되는 $F$의 substring.

그런데, $\\textrm{(C1)}$으로부터 약간 애매한 점이 생겨나게 된다. $F$가 $A \\wedge B$를 나타낸다고 하자.\[footnote\](C1)에 의하면 이것은 formula.\[/footnote\] 그러면, $\\neg F$는 $\\neg(A \\wedge B)$가 아니라 $\\neg A \\wedge B$를 나타내게 된다. 물론 이 둘은 의미가 다르다. 게다가 substring들이 모두 subformula가 되지도 않는다. $F \\wedge G$는 $(F) \\wedge (G)$와 같은데, 그럼 $F) \\wedge G($도 formula란 말인가?

결국, $\\textrm{(C1)}$ 때문에 다른 정의가 필요하다.

---

#### **Definition 1.1.4**

다음 규칙에 의해 formula의 subformula들을 정의.

1.  임의의 formula는 자기 자신의 subformula이다.
2.  $F$의 임의의 subformula는 $\\neg F$의 subformula이기도 하다.
3.  $F$ 또는 $G$의 임의의 subformula는 $F \\wedge G$의 subformula이기도 하다.

---

#### **Example 1.1.5**

$A$, $B$ 를 atomic, $F$ 를 formula $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$라고 하자.

Formula $A \\wedge \\neg B$는 $F$의 substring이나, $F$의 subformula는 아니다.

$F$의 subformula들은 $A$, $B$, $\\neg A$, $\\neg B$, $(\\neg A \\wedge \\neg B)$, $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$이다.

---

### **Semantics of Propositional Logic**

명제 논리의 semantics(의미론)은 다음 진리표에 의해 정의된다.

| \\\[A\\\] | \\\[B\\\] | \\\[A \\wedge B\\\] |
| --- | --- | --- |
| \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] |

Table 1.1.1 $A \\wedge B$의 진리표

| \\\[A\\\] | \\\[\\neg A\\\] |
| --- | --- |
| \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] |

Table 1.1.2 $\\neg A$의 진리표

"$\\neg$"와 "$\\wedge$"의 의미가 정의된다. Table 1.1.1의 두 번째 행은 $A$가 거짓이고 $B$가 참인 경우 ($A \\wedge B$)가 거짓이 된다고 해석할 수 있다. Table 1.1.2에서 보면 $\\neg A$는 $A$의 반대 진릿값을 가진다.

이 두 진리표로부터 어떤 formula든 진리표를 그려낼 수 있다. 모든 formula는 atomic formula와 규칙 $\\textrm{(R1)}$, $\\textrm{(R2)}$로부터 만들어지니까!

위 두 진리표를 이용해 이번에는 [Example 1.1.5](#1.1.5)의 formula $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$의 진리표를 만들어 보자. 이는 $(\\neg A \\wedge \\neg B)$와 반대 진릿값을 가질 것이고, 이는 $\\neg A \\wedge \\neg B$와 같은데... 맨 앞의 "$\\neg$"는 어디에 붙어 있는 거지?

---

#### **Rule 1.1.6**

Formula에 괄호가 존재하지 않을 경우, $\\neg$는 $\\wedge$에 선행한다.

---

[Rule 1.1.6](#1.1.6)은 order of operation(연산 순서)를 말해준다. "$\\neg$"와 "$\\wedge$"의 정의와 더불어 formula의 해석에 꼭 필요하다. 이에 따르면,

\\\[\\neg (A \\wedge \\neg B) =\`\`\\textrm{ not both }A\\textrm{ and not }B" \\\]

\\\[\\neg A \\wedge \\neg B =\`\`\\textrm{ both not }A\\textrm{ and not }B" \\\]

이제 $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$의 진리표를 그릴 수 있다.

| \\\[A\\\] | \\\[B\\\] | \\\[\\neg A\\\] | \\\[\\neg B\\\] | \\\[(\\neg A \\wedge \\neg B)\\\] | \\\[\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)\\\] |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] |

Table 1.1.3 $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$의 진리표

Table 1.1.3에 따르면, $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$는 $A$와 $B$가 모두 진릿값 0을 가질 때 진릿값 0을 가지며, 그 외의 경우에는 진릿값 1을 가진다. 이는 우리가 생각하는 "or"과 일치. 따라서, 이를 $\\vee$로 정의하면 좋을 것이다.

---

#### **Definition 1.1.7**

기호 $\\vee$를 다음과 같이 정의:

임의의 formula $F$, $G$에 대해, $(F \\vee G)$를 $\\neg(\\neg A \\wedge \\neg B)$로 정의한다. Formula $(F \\vee G)$를 $F$와 $G$의 disjunction(선언)이라고 한다.

---

나머지 두 기호들도 정의.

---

#### **Definition 1.1.8**

임의의 formula $F$, $G$에 대해:

$(F \\rightarrow G)$를 $(G \\vee \\neg F)$,

$(F \\leftrightarrow G)$를 $((F\\rightarrow G)\\wedge (G\\rightarrow F))$로 정의한다.  
  

---

| \\\[A\\\] | \\\[B\\\] | \\\[\\neg A\\\] | \\\[(B \\vee \\neg A)\\\] | \\\[(A \\rightarrow B)\\\] |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] |
| \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] |

Table 1.1.4 $(A \\rightarrow B)$의 진리표

$(A \\rightarrow B)$는 $A$가 참이고 $B$가 거짓이 아니면 모조리 거짓. 특히 $A$가 거짓인 경우에는 반드시 참이 된다. 심지어는, $A$가 거짓이면 $(A \\rightarrow \\neg A)$조차도 참. 즉, 논리적으로 말하자면 거짓 명제는 아무 내용이나 imply(함의)하게 된다. 이것이 일상 언어와의 차이.

$(A \\leftrightarrow B)$는 $A$와 $B$가 같은 진릿값을 가질 때 참, 나머지에서는 거짓.

이제 이 기호들의 순서를 결정한다. 단 하나의 규칙만 있으면 된다.

---

#### **Rule 1.1.9**

$\\neg$는 $\\wedge$, $\\vee$, $\\rightarrow$, $\\leftrightarrow$에 선행한다.\[footnote\]물론, 괄호는 가장 먼저 해석.\[/footnote\]

---

#### **Example 1.1.10**

다음 formula를 생각.

\\\[F=((\\neg A \\rightarrow B)\\wedge C)\\vee \\neg (A \\wedge D)\\\]

$A$, $B$, $C$, $D$의 진릿값이 1, 0, 1, 0일 때 $F$의 진릿값을 구해 보자. 먼저 $\\neg$는 다른 기호에 선행하므로, subformula $\\neg A$부터 시작한다. 그 다음 가장 안쪽 괄호 $(\\neg A \\rightarrow B)$를 해석하고...

| \\\[A\\\] | \\\[B\\\] | \\\[C\\\] | \\\[D\\\] | \\\[\\neg A\\\] | \\\[(\\neg A \\rightarrow B)\\\] | \\\[((\\neg A \\rightarrow B)\\wedge C)\\\] | \\\[(A \\wedge D)\\\] | \\\[\\neg (A \\wedge D)\\\] | \\\[F\\\] |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] | \\\[0\\\] | \\\[1\\\] | \\\[1\\\] |

이는 formula의 진리표 중 한 행을 나타낸 것뿐. 이 formula에는 $A$, $B$, $C$, $D$ 4개의 atomic formula가 포함되어 있으므로, 이들의 참·거짓에 따라 $2^{4}=16$가지 진릿값을 할당할 수 있다. 즉 전체 진리표는 16행.

---

괄호는 연산 순서를 결정할 뿐만 아니라 formula의 가독성을 높이는 역할을 한다. $\\textrm{(C1)}$에서 우리는 가장 바깥쪽 괄호만을 생각했다. 하나 더 추가.

\\\[\\textrm{(C2) For any formulas } F, G,\\textrm{ and } H,\\\]

\\\[\\textrm{we view }F \\wedge G \\wedge H \\textrm{ as the same formula as }(F \\wedge G) \\wedge H \\\\ \\textrm{and }F \\vee G \\vee H \\textrm{ as the same formula as }(F \\vee G) \\vee H.\\\]

Formula $(F \\wedge G) \\wedge H$와 $F \\wedge (G \\wedge H)$는 같은 진리표를 가지므로, 괄호를 떼어내고 간단히 $F \\wedge G \\wedge H$로 쓸 수 있다. 그러나 $F \\wedge G \\vee H$는 제대로 된 명제 논리의 formula로 볼 수 없는데, $(F \\wedge G) \\vee H$와 $F \\wedge (G \\vee H)$가 각기 다른 진리표를 갖기 때문.