---
title:  "1.4 Formal Proof"
excerpt: 

categories:
  - Logics
tags:
  - [Propositional Logic]

toc: true
toc_sticky: true
 
date: 2022-05-05
last_modified_at: 2022-05-05

use_math: true
published: true
---

<br>

***

<script type="text/x-mathjax-config">MathJax.Hub.Config({ tex2jax: {inlineMath: [['$','$'], ['\\(','\\)']]} });</script><script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.5/latest.js?config=TeX-MML-AM_CHTML"></script>

논리학에는 한 statement가 참이라는 것을 다른 statement들로부터 추론할 수 있는 규칙이 존재한다.

Proof system(증명 체계)은 derivation(유도)에 관한 기본 규칙들의 집합으로 구성되어 있다. 이 규칙을 이용하면 formula들의 집합으로부터 formula를 유도해 낼 수 있다. $\\mathcal{F}$로부터 $G$를 추론하는데 몇 가지 step이 소요된다고 하자. 각 step은 기본 규칙들 중 하나를 적용한 셈이다. 이러한 step들의 목록이 $\\mathcal{F}$로부터 $G$의 formal proof(형식 증명)를 형성한다.

우리의 proof system은 sound(건전)해야 한다.

$($$\\textrm{Soundness}$$)$ $\\textrm{ If a formula }G\\textrm{ can be derived from a set of formulas }\\mathcal{F}\\textrm{, then G is a consequence of }\\mathcal{F}.$

위 성질은 formal proof의 개념과 consequence의 개념이 어떻게 연결되는지를 알려준다. 만일 proof system이 sound하면, 이것이 진리표를 대신해 $G$가 $\\mathcal{F}$의 consequence인지 아닌지를 판단할 대체 수단이 된다.

우리가 사용할 proof system의 기본 규칙들을 나열하자. Formal proof system의 목표는 빈틈없는 추론 과정을 만들어내는 것. 이상적으로는 우리의 사고 과정을 완전히 대체할 수 있어야 한다.\[footnote\]즉, 묵묵히 규칙들을 따르기만 하면 된다. 왜 G가 F의 consequence가 되는지 같은 건 생각하지 말고!\[/footnote\]

### **Basic Rules for Proof system**

대다수의 규칙들은 꽤 자명하다.

예를 들어, $F$와 $G$가 $\\mathcal{F}$로부터 유도될 수 있다면, $F \\wedge G$도 $\\mathcal{F}$로부터 유도될 수 있다. 이 규칙을 $\`\`\\wedge - \\textrm{Introduction}"$이라고 한다. "$G$가 $\\mathcal{F}$로부터 유도될 수 있다"를 $\\mathcal{F} \\vdash G$로 나타내면, 위는 다음과 같이 쓸 수 있다:

\\\[\\textrm{If } \\mathcal{F} \\vdash F \\textrm{ and }\\mathcal{F} \\vdash G \\textrm{, then }\\mathcal{F} \\vdash (F \\wedge G)\\\]

| Premise(전제) | Conclusion(결론) | Name |
| --- | --- | --- |
| $G\\textrm{ is in }\\mathcal{F}$ | $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash G \\textrm{ and } \\mathcal{F} \\subset\\mathcal{F'}$ | $\\mathcal{F}' \\vdash G$ | $\\textrm{Monotonicity}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\mathcal{F} \\vdash \\neg \\neg G$ | $\\textrm{Double negation}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash F,\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F\\wedge G)$ | $\\wedge - \\textrm{Introduction}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\wedge G)$ | $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\wedge - \\textrm{Elimination}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\wedge G)$ | $\\mathcal{F} \\vdash (G\\wedge F)$ | $\\wedge - \\textrm{Symmetry}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F\\vee G)$ | $\\vee - \\textrm{Introduction}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\vee G),$   $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash H, \\mathcal{F} \\cup \\{G\\} \\vdash H$ | $\\mathcal{F} \\vdash H$ | $\\vee - \\textrm{Elimination}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\vee G)$ | $\\mathcal{F} \\vdash (G\\vee F)$ | $\\vee - \\textrm{Symmetry}$ |
| $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F\\rightarrow G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Introduction}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\rightarrow G), \\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F)$ | $(,)- \\textrm{Introduction}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F)$ | $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $(,)- \\textrm{Elimination}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash ((F\\wedge G)\\wedge H)$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F\\wedge G\\wedge H)$ | $\\wedge - \\textrm{Parentheses rule}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash ((F\\vee G)\\vee  H)$ | $\\mathcal{F} \\vdash (F\\vee G\\vee H)$ | $\\vee- \\textrm{Parentheses rule}$ |

Table 1.4.1 Basic rules for derivations

| Rules | Name |
| --- | --- |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\vee G)\\textrm{ iff } \\mathcal{F} \\vdash \\neg (\\neg F\\wedge \\neg G)$ | $\\vee - \\textrm{Definition}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\rightarrow G)\\textrm{ iff } \\mathcal{F} \\vdash (\\neg F\\vee G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ |
| $\\mathcal{F} \\vdash (F\\leftrightarrow G)\\textrm{ iff both }\\mathcal{F} \\vdash (F\\rightarrow G)\\textrm{ and }\\mathcal{F} \\vdash (G\\rightarrow F)$  | $\\leftrightarrow- \\textrm{Definition}$ |

Table 1.4.2 More rules for derivations

위 규칙들은 너무 많다. $\\vee$는 $\\neg$와 $\\wedge$로부터 유도되므로, $\\vee - \\textrm{Symmetry}$는 $\\wedge - \\textrm{Symmetry}$로부터 바로 따라온다. 사실상 필요한 규칙들은 훨씬 적다. 반면에 어떤 면에서는 이 목록은 많이 부족한데, 위 규칙들로부터 유도되는 다른 규칙들도 얼마든지 있기 때문.

이제 "formal proof"를 정의.

---

#### **Definition 1.4.1**

$\\mathcal{X}$를 formula들의 집합, $Y$를 formula라고 하자.

Propositional logic의 formal proof(형식 증명)란 $\`\`\\mathcal{X} \\vdash Y"$ 형태의 statement들의 finite sequence를 말한다. 이때 각 statement들은 Table 1.4.1 또는 Table 1.4.2 중 하나를 따른다. 만약 statement $\\mathcal{F} \\vdash G$로 결론지어지는 formal proof가 존재하면, $G$는 $\\mathcal{F}$로부터 유도된다(derived)고 한다.

---

#### **Example 1.4.2**

$\\mathcal{H}=\\{(\\neg A \\vee B), (\\neg A \\vee C), (A, \\vee \\neg D)\\}$라고 하자.

$\\mathcal{H}$로부터 formula $D \\rightarrow (A \\wedge B \\wedge C)$를 유도하자.

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash D$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 2\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (A \\vee \\neg D)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 3\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (\\neg D \\vee A)$ | $\\vee - \\textrm{Symmetry}$ applied to 2 |
| 4\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (D \\rightarrow A)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 3 |
| 5\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash A$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ applied to 4 and 1 |
| 6\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (\\neg A \\vee B)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 7\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (A \\rightarrow B)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 6 |
| 8\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash B$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ applied to 7 and 5 |
| 9\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (\\neg A \\vee C)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 10\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (A \\rightarrow C)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 9 |
| 11\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash C$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ applied to 10 and 5 |
| 12\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (A \\wedge B)$ | $\\wedge - \\textrm{Introduction}$ applied to 5 and 8 |
| 13\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash ((A \\wedge B) \\wedge C)$ | $\\wedge - \\textrm{Introduction}$ applied to 12 and 11 |
| 14\. $\\mathcal{H} \\cup \\{D\\} \\vdash (A \\wedge B \\wedge C)$ | $\\wedge - \\textrm{Parentheses rule}$ applied to 13 |
| 15\. $\\mathcal{H} \\vdash (D \\rightarrow (A \\wedge B \\wedge C))$ | $\\rightarrow- \\textrm{Introduction}$ applied to 14 |
| 16\. $\\mathcal{H} \\vdash D \\rightarrow (A \\wedge B \\wedge C)$ | $(,)- \\textrm{Elimination}$ applied to 15 |

---

별로 복잡하지도 않은 사실을 설명하는데 아주 복잡해 보인다! 그렇지만 증명을 한 줄 한 줄 읽어보면 단순한 사실을 말하고 있을 뿐이다. 몇 가지 추가 규칙을 도입해서 간결하게 만들자.

### **Additional Rules for Derivations**

예를 들어, [Example. 1.4.2](#1.4.2)에서 $\\rightarrow$의 도입은 단지 $\\rightarrow$의 소거를 위해서만 쓰였다. 대신에 다음 규칙을 따로 증명하자.

---

#### **Example 1.4.3 \[$\\vee$ - Modus Ponens\]**\[footnote\]Modus Ponens는 → - Elimination의 표준 이름. '전건 긍정'이라는 뜻이며, 유클리드의 『Elements』가 그 기원이다.\[/footnote\]

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F \\vee G), \\mathcal{F} \\vdash F$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash G$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F \\wedge G)$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 3\. $\\mathcal{F} \\vdash (F \\rightarrow G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 2 |
| 4\. $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ applied to 3 and 1 |

---

위 과정을 3번 반복한 것이 [Example. 1.4.2](#1.4.2)의 증명. 이 4줄짜리 증명을 하나의 subroutine으로 간주할 수 있다. 이하는 증명을 간소화시키는 다른 규칙들.

---

#### **Example 1.4.4 \[Tautology Rule\]**

이 규칙은 임의의 formula $G$에 대해 $(\\neg G \\vee G)$가 임의의 formula들의 집합으로부터 유도된다는 것을 말한다.

$\\qquad\\textrm{Premise : None}$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash (\\neg G \\vee G)$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\cup \\{G\\} \\vdash G$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\vdash (G \\rightarrow G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Introduction}$ applied to 1 |
| 3\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg G \\vee G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 2 |

---

#### **Example 1.4.5 \[Contradiction Rule\]**

이 규칙은 임의의 formula $G$가 contradiction $(F \\wedge \\neg F)$로부터 유도된다는 것을 말한다.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\vdash (F \\wedge \\neg F)$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash G$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\vdash (F \\wedge \\neg F)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F\\wedge F)$ | $\\wedge - \\textrm{Symmetry}$ applied to 1 |
| 3\. $\\mathcal{F} \\vdash \\neg F$ | $\\wedge - \\textrm{Elimination}$ applied to 2 |
| 4\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F\\vee G)$ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 3 |
| 5\. $\\mathcal{F} \\vdash F$ | $\\wedge - \\textrm{Elimination}$ applied to 1 |
| 6\. $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\vee- \\textrm{Modus Ponens}$ applied to 4 and 5 |

---

#### **Example 1.4.6 \[Contrapositive\]**

이 규칙은 $p$ implies $q$라면, $\\neg q$ implies $\\neg p$라는 것을 말해 준다.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash \\neg F$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash \\neg \\neg G$ | $\\textrm{Double negation}$ applied to 1 |
| 3\. $\\mathcal{F} \\vdash (F \\rightarrow \\neg \\neg G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Introduction}$ applied to 2 |
| 4\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F \\vee \\neg \\neg G)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 3 |
| 5\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg \\neg G \\vee \\neg F)$ | $\\wedge - \\textrm{Symmetry}$ applied to 4 |
| 6\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg G \\rightarrow \\neg F)$ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 5 |
| 7\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash (\\neg G \\rightarrow \\neg F)$ | $\\textrm{Monotonicity}$ applied to 6 |
| 8\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash \\neg G$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 9\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash \\neg F$ | $\\rightarrow- \\textrm{Elimination}$ applied to 6 and 8 |

---

#### **Example 1.4.7 \[Proof by Cases\]**

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G, \\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash G$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash G$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash G$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 3\. $\\mathcal{F} \\vdash (\\neg F \\vee F)$ | $\\textrm{Tautology rule}$ |
| 4\. $\\mathcal{F} \\vdash G$ | $\\vee- \\textrm{Elimination}$ applied to 3, 2 and 1 |

---

#### **Example 1.4.8 \[Proof by Contradiction\]**

본질적으로는 [Example 1.4.7](#1.4.7), proof by case의 contrapositive version.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G, \\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash \\neg G$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F} \\vdash \\neg F$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash \\neg F$ | $\\textrm{Contraposition}$ applied to 1 |
| 3\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash \\neg G$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 4\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg \\neg G\\} \\vdash \\neg F$ | $\\textrm{Contraposition}$ applied to 3 |
| 5\. $\\mathcal{F} \\vdash \\neg F$ | $\\textrm{Proof by Cases}$ applied to 2 and 4 |

---

  
  

여기까지 정립된 규칙들은 이후의 증명 내에서 statement를 정당화시킬 때 사용된다. 규칙이 "정립되었다'는 말은, 만약 [Table 1.4.1](#t1.4.1)의 규칙들이 참이라면, 위 새로운 규칙들도 참이라는 뜻이다. 이를 보이기 위해서 우리는 이 proof system이 sound함을 보여야 한다.

### **Soundness of Proof system**

Soundness를 다시 쓰자. 만약 $G$가 $\\mathcal{F}$로부터 유도될 수 있다면, $G$는 $\\mathcal{F}$의 consequence이다.\[footnote\]즉 의미론적으로 참이다.\[/footnote\]

---

#### **Theorem 1.4.9 \[Soundness\]**

$\\mathcal{F} \\vdash G$이면, $\\mathcal{F} \\models G$이다.

---

_**Proof.**_ 만약 $\\mathcal{F} \\vdash G$이면, $\\mathcal{F} \\vdash G$를 conclusion으로 갖는 formal proof가 존재할 것이다. 이 증명의 각 row에는 [Table 1.4.1](#t1.4.1)의 규칙으로부터 정당화된 $\\mathcal{X} \\vdash Y$ 꼴의 statement가 들어 있다. 증명의 각 row에서 $\\mathcal{X} \\vdash Y$이면 $\\mathcal{X} \\models Y$임을 보이고자 한다. 즉, 각 규칙들을 모조리 하나씩 확인하면 된다. 여기서는 세 개, Assumption, $\\wedge$-Elmination, $\\rightarrow$-Introduction만 확인하자.

**\[Assumption\]** 이 규칙의 conclusion은 $\\mathcal{F} \\vdash G$. 이를 premise로 두고, $\\mathcal{F} \\models G$를 보이려 한다. Premise는 $G$가 $\\mathcal{F}$ 안에 있음을 말해 주므로, 만약 $\\mathcal{A}$가 $\\mathcal{F}$를 model한다면, $\\mathcal{A}$는 $G$ 역시 model한다.

**\[$\\wedge$-Elmination\]** $\\mathcal{F} \\vdash (F \\wedge G)$이면, $\\mathcal{F} \\vdash F$이다. 이로부터 \[$\\mathcal{F} \\models (F \\wedge G)$이면, $\\mathcal{F} \\models F$\]를 보이자. 즉, $F$가 $(F \\wedge G)의 consequence임을 보인다. 이는 진리표로부터,

| $F$ | $G$ | $(F\\wedge G)$ | $(F\\wedge G) \\rightarrow F$ |
| --- | --- | --- | --- |
| $0$ | $0$ | $0$ | $1$ |
| $0$ | $1$ | $0$ | $1$ |
| $1$ | $0$ | $0$ | $1$ |
| $1$ | $1$ | $1$ | $1$ |

**\[$\\rightarrow$-Introduction\]** $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash G$이면, $\\mathcal{F} \\vdash (F \\rightarrow G)$이다. 이로부터 $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\models G$를 가정, 임의의 assignment $\\mathcal{A}$에 대해, 만약 $\\mathcal{A} \\models \\mathcal{F}$이면 $\\mathcal{A} \\models (F \\rightarrow G)$를 보이면 된다.

따라서, $\\mathcal{A} \\models \\mathcal{F}$이고 $\\mathcal{A}(F)$가 정의되었다고 하자. 만약 $\\mathcal{A}(F)=0$이면, $\\mathcal{A} \\models (F \\rightarrow G)$는 $\\mathcal{A}(G)$의 값과 관계없이 참. 반면 만약 $\\mathcal{A}(F)=1$이면, $\\mathcal{A} \\models \\mathcal{F} \\cup \\{F\\}$이다. 가정으로부터, $\\mathcal{A} \\models G$이다. 어느 경우에서도 $\\mathcal{A} \\models (F \\rightarrow G)$이고, $\\mathcal{A}$는 임의로 결정한 ($\\mathcal{F}$를 model하는) assignment이므로, $\\mathcal{F} \\models (F \\rightarrow G)$를 얻는다.

근본적으로, 우리는 $\\vdash$가 $\\models$로 대체될 수 있음을 보여야 한다. 대다수의 규칙들은 진리표를 계산할 필요가 있으며, 아무것도 보일 게 없는 규칙들도 있다. [Table 1.4.1](#t1.4.1)의 마지막 4개는 [(C1)](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/2#c1), [(C2)](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/2#c2)에 의해 당연. 또한 [Table 1.4.2](#t1.4.2)는 $\\vee$, $\\rightarrow$, $\\leftrightarrow$의 정의이므로 당연히 sound. $\\square$

---

Formal proof는 어느 formula가 다른 formula들의 consequence가 됨을 보이는 방법을 제공한다. 다음의 corollary들에 따르면, formal proof는 formula가 valid인지, unsatisfiable인지까지도 보일 수 있다.

---

#### **Corollary 1.4.10**

$G$가 empty set으로부터 유도될 수 있으면, $G$는 tautology이다.

---

_**Proof.**_ $\\varnothing \\vdash G$이면, Monotonicity에 의해, 임의의 formula들의 집합 $\\mathcal{F}$에 대해 $\\mathcal{F} \\vdash G$. [Theorem 1.4.9](#1.4.9)로부터 $\\mathcal{F} \\models G$이고, 이는 임의의 assignment $\\mathcal{A}$에 대해 $\\mathcal{A} \\models G$를 의미. 따라서 $G$는 tautology. $\\square$

---

#### **Corollary 1.4.11**

$\\neg G$가 empty set으로부터 유도될 수 있으면, $G$는 contradiction이다.

---

_**Proof.**_ [Corollary 1.4.10](#1.4.10)과 contradiction의 정의에 의해 자명. $\\square$

---

#### **Example 1.4.12**

다음은 $((A\\rightarrow B) \\vee A)$가 tautology임을 보이는 formal proof.

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\{\\neg A\\} \\vdash \\neg A $ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 2\. $\\{\\neg A\\} \\vdash (\\neg A \\vee B) $ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 1 |
| 3\. $\\{\\neg A\\} \\vdash (A \\rightarrow B) $ | $\\rightarrow- \\textrm{Definition}$ applied to 2 |
| 4\. $\\{\\neg A\\} \\vdash (( A \\rightarrow B) \\vee A) $ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 3 |
| 5\. $\\{ A\\} \\vdash  A $ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 6\. $\\{ A\\} \\vdash  (A \\vee ( A \\rightarrow B)) $ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ applied to 5 |
| 7\. $\\{ A\\} \\vdash  (( A \\rightarrow B) \\vee A) $ | $\\vee- \\textrm{Symmetry}$ applied to 6 |
| 8\. $\\varnothing \\vdash  (( A \\rightarrow B) \\vee A) $ | $\\textrm{Proof by Cases}$ applied to 4 and 7 |

---

### **Provably Equivalent**

Formal proof는 두 formula가 동치임을 보일 때도 쓰인다.

---

#### **Definition 1.4.13**

$\\{ F\\} \\vdash  G $이고 $\\{ G\\} \\vdash  F $이면, formula $F$와 $G$는 provably equivalent(증명 가능하게 동치)이다.

---

#### **Corallary 1.4.14**

Formula $F$와 $G$가 provably equivalent이면, $F$와 $G$는 equivalent.

---

_**Proof.**_ [Theorem 1.4.9](#1.4.9)로부터 자명. $\\square$

---

[Theorem 1.4.9](#1.4.9)와 그 역을 생각해 보자. [Theorem 1.4.9](#1.4.9)는 $G$가 $\\mathcal{F}$로부터 유도되면 $G$가 $\\mathcal{F}$의 consequence가 된다는 의미이다. 그럼 그 역은? $\\mathcal{F}$의 모든 consequence로부터 $\\mathcal{F}$를 유도해낼 수 있을까? [Example 1.4.12](#1.4.12)처럼 모든 tautology들이 formal proof를 가질 수 있을까? 임의의 두 formula가 equivalent이면, 그것을 증명할 수 있을까?

_**Answer.**_ Yes. Propositional logic에서 참인 모든 rule은 [Table 1.4.1](#t1.4.1)과 [Table 1.4.2](#t1.4.2)로부터 유도해낼 수 있다. 그러나 이는 자명하진 않다.

---

#### **Example 1.4.15**

아직 rule list가 완전하지 않은 것 같다. $F$와 $\\neg \\neg F$는 명백히 equivalent. 그렇다면 우리는 $\\neg \\neg F$가 포함된 formula들의 집합으로부터 $F$를 유도해낼 수 있어야 한다. Double negation의 역을 보이자.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F}  \\vdash \\neg \\neg F$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F}  \\vdash F$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\mathcal{F}  \\vdash \\neg \\neg F$ | $\\textrm{Premise}$ |
| 2\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash \\neg \\neg F$ | $\\textrm{Monotonicity}$ |
| 3\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash \\neg F$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 4\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash (\\neg F \\wedge \\neg \\neg F)$ | $\\wedge- \\textrm{Introduction}$ applied to 3 and 2 |
| 5\. $\\mathcal{F} \\cup \\{\\neg F\\} \\vdash F$ | $\\textrm{Contradiction rule}$ applied to 4 |
| 6\. $\\mathcal{F} \\cup \\{F\\} \\vdash F$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 7\. $\\mathcal{F}  \\vdash F$ | $\\textrm{Proof by Cases}$ applied to 5 and 6 |

---

즉, $F$와 $\\neg \\neg F$가 equivalent라는 사실뿐만 아니라 이들이 equivalent임을 증명할 수 있다. 이제 [Section 1.3](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/5)에서 등장한 모든 equivalence들이 'provably equivalent'라고 주장할 수 있겠다. 다음은 [Example 1.3.6](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/5#1.3.6)의 Distributivity Rule과 [Example 1.3.7](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/5#1.3.6)의 De Morgan's Rule 차례.

---

#### **Proposition 1.4.16 \[De Morgan's Rules\]**

[Example 1.3.7](https://younghwanjoo16081608.tistory.com/5#1.3.6)의 equvalent formula들의 순서쌍들은 provably equivalent.

---

_**Proof.**_ 두 번째 것만 보이자. 다음 두 formal proof가 필요하다:

$\\qquad \\{\\neg(F\\vee G)\\} \\vdash (\\neg F \\wedge \\neg G)\\textrm{, and} \\\\ \\qquad \\{\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\vdash \\neg (F \\vee G).$

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\{\\neg (\\neg F \\wedge \\neg G)\\} \\vdash (F \\vee G)$ | $\\vee- \\textrm{Introduction}$ |
| 2\. $\\{\\neg(F\\vee G)\\} \\vdash \\neg \\neg(\\neg F \\wedge \\neg G)$ | $\\textrm{Contrapositive}$ applied to 1 |
| 3\. $\\{\\neg(F\\vee G)\\} \\vdash (\\neg F \\wedge \\neg G)$ | $\\textrm{Double negation}$ applied to 2 |

| Statement | Justification |
| --- | --- |
| 1\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash (F \\vee G)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 2\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash (\\neg F\\wedge \\neg G)$ | $\\textrm{Assumption}$ |
| 3\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash \\neg F$ | $\\wedge- \\textrm{Elimination}$ applied to 2 |
| 4\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash G$ | $\\vee- \\textrm{Elimination}$ applied to 1 and 3 |
| 5\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash (\\neg G\\wedge \\neg F)$ | $\\wedge- \\textrm{Symmetry}$ applied to 2 |
| 6\. $\\{(\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\cup \\{ (F \\vee G)\\} \\vdash \\neg G$ | $\\wedge- \\textrm{Elimination}$ applied to 5 |
| 7\. $\\{\\neg F\\wedge \\neg G)\\} \\vdash \\neg (F \\vee G)$ | $\\textrm{Proof by Contradiction}$ applied to 4 and 6 |

남은 하나도 유사하게 보일 수 있다. $\\square$

---

#### **Proposition 1.4.17 \[Distributivity\]**

임의의 formula $F$, $G$, $H$에 대해

$(F \\wedge (G \\vee H))$와 $((F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H))$는 provably equivalent.

또, $(F \\vee (G \\wedge H))$와 $((F \\vee G) \\wedge (F \\vee H))$는 provably equivalent.

---

_**Proof.**_ 첫 번째만 보이자. 각 formula가 반대쪽으로부터 유도될 수 있음을 보여야 한다.

먼저 $F \\wedge (G \\vee H)$로부터 $(F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H)$가 유도될 수 있음을 보이자.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F}  \\vdash F \\wedge (G \\vee H)$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F}  \\vdash (F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H)$

Proof by Case를 사용. Premise를 가정한 상태에서, $\\mathcal{F}  \\cup \\{G\\}$와 $\\mathcal{F}  \\cup \\{\\neg G\\}$로부터 $(F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H)$를 보인다.

Premise로부터 $\\mathcal{F}  \\cup \\{G\\} \\vdash F$이고, $\\mathcal{F}  \\cup \\{G\\}$로부터 $(F \\wedge G)$가 유도된다. $\\vee$-Introduction를 적용하면 $\\mathcal{F}  \\cup \\{G\\}\\vdash (F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H)$를 얻는다.

다시, Premise에 의하면 $\\mathcal{F}  \\cup \\{\\neg G\\}$로부터 $F$와 $(G \\vee H)$가 유도된다. $\\mathcal{F}  \\cup \\{\\neg G\\} \\vdash \\neg G$이므로, $\\vee$-Modus Ponens에 의하여 $(G \\vee H)$로부터 $\\mathcal{F}  \\cup \\{\\neg G\\}\\vdash H$가 유도된다. 이제 $\\wedge$-Introduction과 $\\vee$-Introduction을 사용하면 끝.

역방향도 보여야 한다.

$\\qquad\\textrm{Premise : }\\mathcal{F}  \\vdash (F \\wedge G) \\vee (F \\wedge H)$

$\\qquad\\textrm{Conclusion : }\\mathcal{F}  \\vdash F \\wedge (G \\vee H)$

$\\wedge$-Elimination과 $\\vee$-Elimination을 각각 2번씩 사용한다. $\\wedge$-Elimination에 의해 $\\mathcal{F}  \\cup \\{(F \\wedge G)\\}$와 $\\mathcal{F}  \\cup \\{(F \\wedge H)\\}$으로부터 각각 $(G \\vee H)$를 유도할 수 있으므로, $\\vee$-Elimination에 의해 $\\mathcal{F}  \\vdash (G \\vee H)$. 마찬가지로 $\\mathcal{F}  \\vdash F$를 얻을 수 있다. $\\wedge$-Introduction으로 마무리. $\\square$

---

물론, 이러한 equivalence를 보이기 위해 꼭 formal proof를 사용해야 하는 것은 아니다. Distributivity나 De Morgan's Rules은 오히려 진리표를 확인하는 것이 더 효율적이다. 그렇지만 위 두 내용은 'Propositional logic에서 참인 것은 형식적으로 증명 가능하다!'는 우리의 예상에 힘을 실어준다.

이 Section의 맨 앞에서 우리는 formal proof의 개념과 consequence의 개념이 어떻게 연결되는지에 관심이 있다고 했다. [Theorem 1.4.9](#1.4.9)에서 우리는 $G$가 $F$로부터 형식적으로 증명된다면 $G$가 $F$의 consequence임을 보였다. 그리고, 그 역도 (증명은 안 했지만) 참이라고 했다. 즉, Propositional logic에서 기호 $\\models$와 $\\vdash$는 같은 의미를 갖는다. 이를 Completeness Theorem for propositional logic이라고 하며, 이를 증명하는 것이 Chapter 1의 목표이다.